\chapter{Web-Programming}
Ziele:
\begin{itemize}
\item Erzeugen dynamischer Inhalte im Client
\item Interaktive Dokumente
\item Effizienzsteigerung (Prüfung im Client)
\end{itemize}
Realisiert wird dies durch das Document Object Model (DOM). (ist eine JavaScript Schnittstelle(API) zum Dokument)
Probleme bei der Entwicklung sind die vielen verschiedenen Browser und die JavaScript Funktionalität selbst, da der User dieses deaktivieren kann. Daher muss die JavaScript Funktionalität redundant im Server bereitgestellt werden.

\section{Serverseitig}
Erzeugung dynamischer Inhalte
Wozu
\begin{itemize}
\item Seiten können nicht immer Vorausberechnet werden (Google)
\item Aktualität des Inhalts (Content Management Systeme)
\item Geringer Wartungsaufwand (Arbeit mit Templates)
\item Personalisierung (Anpassung an Client(Client Typ wird im Request mitgeschickt)
\end{itemize}

\section{Technologien}
Clientseitig
\begin{itemize}
\item JavaScript
\item Java Applets
\item Browser-Plugins (z.B. Flash)
\item Dart (dartlang.org)
\item Google Native Client (NaCI)
\end{itemize}

Serverseitig
\begin{itemize}
\item Server-Side Includes
\item Common Gateway Interface (CGI)
\item Scripting: PHP, Perl, Ruby
\item Java Servlets
\item JavaScript (node.js)
\end{itemize}

\section{Uniform Resource Identifier URI}
Identifiziert Ressourcen(Web Services, Webseiten, Mailboxen, etc.) im Internet.\\\\URI ist Oberbegriff für URL(Uniform Resource Locator) und URN(Uniform Resource Name).
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width= \textwidth]{./images/URI}
\end{figure}
Schema/Protokoll:
\begin{itemize}
\item http
\item ftp
\item file
\item mailto (Email-Adresse)
\end{itemize}

Hierarchischer Teil:
\begin{itemize}
\item Authority (user:password@, Hostname/Domain/IP-Adresse, Port (80))
\item Pfad
\end{itemize}

\section{Hypertext Transfer Protocol HTTP}
HTTP verwendet TCP/IP.\\HTTP ist Textbasierend. Die Requests und Responses bestehen aus Header und Body!

Request Befehle:
\begin{itemize}
\item GET 
\begin{itemize}
\item Request Body leer
\item keine Veränderung am Server (safe)
\item Parameter als Query-String an URL angehängt\\http://www.example.com/index.html?id=5\&L=0
\begin{lstlisting}
GET index.html?id=5&L=0 HTTP/1.1 
Host: www.example.com 
...
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\item POST 
\begin{itemize}
\item Daten zum Server stehen im Body
\item fügt neue Ressource hinzu
\item wiederholte Ausführung erzeugt mehrere Ressourcen (nicht idempotent)
\item Parameter im Request Body\\
\begin{lstlisting}[tabsize=2]
POST index.html HTTP/1.1 Host: www.example.com 
Content-Length: 
8 id=5&L=0
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\item PUT 
\begin{itemize}
\item Daten zum Server
\item Erzeugt neue oder verändert bestehende Ressource
\item idempotent
\end{itemize}
\item DELETE
\item HEAD (wie GET mit leerem Response Body, Liefert den Response Header mit evtl wichtigen Informationen wie HTTP Versionen, Serverversion/Art)
\item TRACE (schickt Request zurück, hilft bei Signalverfolgung)
\item OPTIONS (liefert alle Methoden, Features zurück 
\item CONNECT (Proxy Server)
\end{itemize}

Besonderheiten:
\begin{itemize}
\item Trennung von Anwender-Session und TCP-Session
\item Zustandslos, d.h. Informationsaustausch  zu Dialogen müssen in Anwendung Implementiert sein und kontinuierlich mitgeführt werden (Cookies)
\item Persistente Verbindung möglich (Header: Connection: Keep-Alive)
\item Chunk Encoding (Message in Blöcken übertragen, weshalb nach einzelnen Teilen direkt die Daten verarbeitet werden können)
\item Pipelining (es können mehrer Anfrage hintereinander ohne Antwort geschickt werden; Antworten müssen in gleicher Reihenfplge kommen)
\end{itemize}

\section{Web Server}
ein Programm das Anfragen über HTTP annimmt und Antworten zurück schickt (Apache, Microsoft IIS, Nginx, Google GWS)
\subsection{Funktion eines Webserver}
Die sogenannte Challenge 10.000. Gleichzeitige Verarbeitung von 10.000 Verbindungen
\paragraph{Architektur}
Arbeitet mit Prozessen, welche in Threads aufgeteilt werden. Ein Webserver kann weiterhin "Event-driven" sein und reagiert auf Ereignisse. Ein Thread bedient eine Verbindung und braucht 1MB Hauptspeicher. Insgesamt werden also 10 GB benötigt. Apache erstellt z.B. für jede Verbindung einen neuen Thread inklusive aller installierten Module. Dadurch entsteht Overhead.
\paragraph{Eventbasierte Systeme}
Nginx hingegen verwendet Events. Jede Verbindung ist ein Event. Da nur ein Teil der Prozesse auf Events lauschen, werden weniger Ressourcen verbraucht.Außerdem sind durch das Asynchrone Laden der Ressourcen die einzelnen Threads nicht blockiert und können weiterarbeiten.\\???So ganz klar is mir das nicht. Falls jemand eine bessere Erklärung findet bitte Posten.

